N°117 - 30 août au 5 septembre 2019 l’Amazonie brûle
Que se passe-t-il dans la forêt amazonienne ?

Depuis le début de l’été, la plus grande forêt tropicale du monde est ravagée par les flammes. Située en Amérique du Sud, l’Amazonie traverse neuf pays du continent dont une très grande partie du Brésil.
Il y a chaque année quelques incendies dans la forêt amazonienne mais, d’après le directeur du Centre national de la recherche scientifique (CNRS) et spécialiste de l’Amazonie Stéphen Rostain, «ils n’ont jamais été si importants et étendus qu’aujourd’hui». Il est impossible d’évaluer l’étendue des dégâts pour le moment, mais des dizaines de milliers de départs de feu ont été observés.
Il a fallu attendre deux mois pour que le gouvernement du Brésil lance une grande opération de sauvetage. Ce pays d’Amérique du Sud possède sur ses terres plus de la moitié de la forêt amazonienne. Alors des citoyens du monde entier se sont mobilisés. Beaucoup ont partagé leur émotion sur les réseaux sociaux avec des hashtags comme #PrayForAmazonia (ce qui veut dire en français «prions pour l’Amazonie»). Greta Thunberg, la jeune militante écologiste suédoise, a appelé à manifester devant les ambassades du Brésil. Le mot d’ordre est donné : il faut sauver la forêt amazonienne.
Elu il y a presque un an, le président du Brésil Jair Bolsonaro, pour qui l’environnement n’est pas du tout une priorité, est très critiqué. Beaucoup de personnes se demandent pourquoi il a mis autant de temps à autoriser l’intervention de l’armée pour lutter contre les feux. Le 25 août, des avions ont largué des milliers de litres d’eau au-dessus des flammes et plus de 40 000 soldats ont été envoyés sur place. Presque une semaine plus tard, les incendies ne sont toujours pas maîtrisés.
A cause d’une dispute avec le président français Emmanuel Macron, Jair Bolsonaro a aussi refusé, puis finalement accepté, les 20 millions de dollars (18 millions d’euros) proposés par plusieurs pays, dont la France, pour aider les opérations de sauvetage.
